---
title: >-
    المقامة الحادیة و العشرون - فی اوصاف بلدة سمرقند
---
# المقامة الحادیة و العشرون - فی اوصاف بلدة سمرقند

<div class="n" id="bn1"><p>حکایت کرد مرا دوستی که در شدائد ومکائد انباز بود و در سرایر و ضمایر همراز که وقتی از اوقات بحکم تقلب اشکال آسمانی و تغلب احال زمانی قطرات باران نیسان از بلاد خراسان کم شد و چشم ابر بهاری چون چشمه خورشید بی نم آسمان منبسط طبع صاحب قبض گشت و سحاب از بیمایگی باریک نبض.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>در سرشت سحاب وهاب جز شحی نماند و چشم بیرحم غمام را ترشحی نه، چشمه های آب نیستان از خاک بسته و جسم های خاک بستان گسسته گشت و راه سیلاب گردون از بسیط هامون بسته شد.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>عالم مخطط امرد گشت و بساتین از ریاحین مجرد، اشکال افلاک اخضر در احوال خاک اغبر ظاهر شد، نه بایان گلها را صباغی کرد ونه باد بستان را دباغی</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>صحن بساتین و عرصه زمین چون معلول مستسقی عطشان بود و چون محموم محرور ظمآن بقراط ابر بر عطش صبر می فرمود و در احتماء صدق میافزود تا حال بدانحال رسید و کار بدانجا کشید که عقل در آن متحیر شد و وجود طعام و شراب متعذر</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>فابدت صدمة الایام بؤسا</p></div>
<div class="m2"><p>و عاد الروض عطشانا عبوسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>و با کی السحب قد حبس المآتی</p></div>
<div class="m2"><p>و ساقی الغیم قد منع الکؤسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ابر را مایه نصاب نماند</p></div>
<div class="m2"><p>سوی بستان شدن شتاب نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>باغ را در شرابخانه ابر</p></div>
<div class="m2"><p>جز همان عشوه سراب نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>آب چشم سحاب چون کم شد</p></div>
<div class="m2"><p>بردو رخسار لاله آب نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>در چمنها ز تابش خورشید</p></div>
<div class="m2"><p>در دو زلف بنفشه تاب نماند</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>پس حلول این اهوال و حول این احوال چنان تقاضا کرد و این معنی ادا که هر کسی در تمحل توشه ترحل بگوشه ای کرد که در مجاعت باد روزه با قناعت دریوزه نتوان ساخت که این نکبتی است تام در ذریه آدم (ع) ما جعلنا هم جسدا لا یأکلون الطعام.</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>البر للآدم مطبوبه</p></div>
<div class="m2"><p>فانه فی الخلد محبوبه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>کفاء فخرا انه جوهر</p></div>
<div class="m2"><p>لولاه ما یعبد مقلوبه</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ما هو الا یوسف فی الوری</p></div>
<div class="m2"><p>فی شده اللوعة یعقوبه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>جانور نبود بجز طعمه طلب</p></div>
<div class="m2"><p>جانور را زوست شادی و طرب</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>رب پرستی از میان برخاستی</p></div>
<div class="m2"><p>گر نبودی در میان مقلوب رب</p></div></div>
<div class="n" id="bn17"><p>من نیز در موافقت جماعت جای بپرداختم و از انبان و عصا اسباب استطاعت ساختم، بند خرسندی بر دل نهادم و روی از خانه بمنزل، شیطان نفس را بند کردم و عزم سفر سمرقند.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>پیش از آن از سالکان آن دیار و ساکنان آن مزار حکایت آن شهر بزرگوار شنیده بودم و از اندک بسیار آن پرسیده، ماؤها راح و نسیمها ارواح و صباحها لخلخلة و رواحها للسلوة صباح و فیها حسان ملاح بسمع من رسیده بود که تیغ زبانان سمن خد وکمان ابروان تیز قد، از آن خاک خیزند و خون عاشقان بدان اسلحه در آن مسلخه ریزند.</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ماهرویان از آن زمین خیزند</p></div>
<div class="m2"><p>سرو قدان در آن چمن رویند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>باد فردوس از آن هوا یابند</p></div>
<div class="m2"><p>گل جنت از آن زمین بویند</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>نقش فرودسیان و حوران را</p></div>
<div class="m2"><p>طالبان اندر آن مکان جویند</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>همه چون لاله لعل رخسارند</p></div>
<div class="m2"><p>چون بنفشه همه سیه مویند</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>همچو مل خوش لقا و خوش طبعند</p></div>
<div class="m2"><p>همچو گل خوش نسیم و خوش رویند</p></div></div>
<div class="n" id="bn24"><p>با خود گفتم که قدما ضؤ این تباشیر چرا نهفته اند و در وصف این ازاهیر جنة ترعاها الخنازیر چرا گفته اند؟ که در گفت علما لغو نشاید و در مثل قدما سهو نیاید، پیراسته ای بدین آراستگی و آراسته ای بدین پیراستگی، این چه اعلام و تنبیه است واین چه تمثیل و تشبیه؟ باز گفتم که این مثل بیهوده نیست واین سخن ناآزموده نه.</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>اقم یا قلب فیها او ترحل</p></div>
<div class="m2"><p>لأمر ما تمثل من تمثل</p></div></div>
<div class="n" id="bn26"><p>تا روزی بحسن اتفاق در نشر و طی آن اوراق رسیدم بسر طاقی، هنگامه ای دیدم آراسته و خروشی برخاسته، جمعی از عد بیرون و خلقی از حد و حر افزون.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>پیری در لباس پلاس ندا در داد که ایها الناس ابتغوا فضل الله و مرضاته و اتقو الله حق تقاته، ای راندگان تربت واین خواندگان غربت و ای و طوفان بلاد و صرافان عباد، و ناقدان نیک و بد و خازنان عقل و خرد</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>ببخشائید بر کسی که بی عزیمت روزه دار است و بی مصیبت سوگوار بدان خدای که خبایای سرائر در زوایای ضمائر بداند و مغیبات مستور در شب دیجور برخواند، که این مقام اختیاری نیست و این مقام جز اضطراری نه، وقت باشد که شیر شرزه از مرداد طعمه سازد و باز سپید با فضولات شکنبه سازد.</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ان شئت فاطو احادیثی او افترش</p></div>
<div class="m2"><p>فربما علق البازی بالکرش</p></div></div>
<div class="n" id="bn30"><p>ای چه کوزه های رنگین و آخورهای سنگین است، صدفی بدین شگرفی و در وی دری نه و شهری بدین بزرگی و در وی حری نه، دستارهای نغز و کله های بیمغز، رسخارهای رنگین و دلهای سنگین</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>مصر جامع و خلق سامع چگونه باشد شهری که در وی یک خطیب و قاضی باشد بکفر و شرک راضی باشد؟ و آنکه مؤدب و محتسب باشد بضلالت و جهالت منتسب بود؟</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>در هر قدمی کلاه مغانه و در هر گامی زنار بیگانه، با جهودان هم پیاله و با گبران هم نواله، بدانید ای غربای شهر و نجبای دهر که طالع این کبر وحسد برج اسد بوده است و بوقت تمهید این واقعد و تشیید این اساس زحل بوی نظار بوده و مریخ کواکب بر نحسی پیوسته و اتصالات ثواقب سعد گسسته</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>اسبابب نحوست فراهم و دواعی عقوق محکم خاک این خطه با خون خلق آمیزشی دارد و آب این شهر در مجاری حلق آویزشی، ظباء این بیشه گرگ و شیر است و باران این بهار تیغ وتیر، غربت در این شهر محض کربت است و ریختن خون غربا بنزدیک این علما عین قربت.</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>گل این نوبهار خار دل است</p></div>
<div class="m2"><p>آب او تیغ آبدار دل است</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ناز او سر بسر نیاز تن است</p></div>
<div class="m2"><p>خمر او سر بسر خمار دل است</p></div></div>
<div class="n" id="bn36"><p>پس چون شکایت پیر بدین نهایت رسید واین تقریع بغایت کشید جوانی صیرفی بند کیسه بگشاد و مشتی اشرفی بوی داد وگفت ای پیر خوش حکایت و ای مرد صاحب شکایت تا درین شهری ما را با تو نان و همیان در میان است و حکم تو بر سود و زیان من روان و خانه آن تو و ما در فرمان تو، بساط شکایت در نورد و ازین حکایت برگرد.</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>الضر قد یعتری فی الحر احیانا</p></div>
<div class="m2"><p>و ربما لا یروی الغیم عطشانا</p></div></div>
<div class="n" id="bn38"><p>که در حرمان غواص دریا را خیانتی نیست و در نایافتن صید بیدا را گناهی نه، وقت بود که از آفتاب روشنائی نیاید واز مشک ناب بوئی نزاید.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>آزاده آن بود که در شدائد صبور بود و در وقایع حمول و در مکائد جسور، الکریم حمول و الئیم خمول چون حرارت این سخن بدماغ پیر رسید.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>این ورق بنوشت و ازین سخن درگذشت باعتذار و استغار پیش آمد و گفت ای جوان جواد وای مفخر بلاد هذا نداء محموم و صداء مهموم و نفثة مصدور سخن مرد رنجور در سمع خردمندان مقداری ندارد و در پله کریمان اعتباری نه.</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>الا فاصفح ودع هذا الحکایه</p></div>
<div class="m2"><p>فقد یشکو المریض بلا نکایه</p></div></div>
<div class="n" id="bn42"><p>آتش مجاعت چون برافروزد خار قناعت بسوزد، مرد چندان قنوع باشد که در آتش جوع نباشد تجویف این ترکیب عذرخواه این تشبیب است وجزاء این قالب مستغفر این شرح و تقریب، جوف ابن آدم لا یملؤها الا الرغام و لا یشبعها الا الثغام.</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ممان که نفس تو اندر طمع دلیر شود</p></div>
<div class="m2"><p>که سگ چو سیر شود در فساد شیر شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>از آنکه نفس حریص اکول کاذب جوع</p></div>
<div class="m2"><p>ز لقمه های عمل سیر معده دیر شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>یقین بدان و حقیقت شناس و راست شمر</p></div>
<div class="m2"><p>که نفس آدمی از خاک گور سیر شود</p></div></div>
<div class="n" id="bn46"><p>پس گفت چه گویم در شهری که دیار خیر و طاعت است و مزار اهل سنت و جماعت مائها نمیر و ترابها عبیر از خاک او نسیم علم آید و از هوای او مدد روح افزاید در ساحت او راحت خلد برین است و دی و بهمن او بهار و فروردین.</p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>باره او اسلام را حصن حصین است و بر خاک او غرفات حورالعین و رجال او غزاة حوزه دین، ایوان نگاران بزمند ومیدان سواران رزم.</p></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>خوشتر از جنت است اطرافش</p></div>
<div class="m2"><p>برتر از اختر است ارکانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>حاسد نوبهار روضاتش</p></div>
<div class="m2"><p>رشک جنات عدن بستانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>نوشها داده تیر و ناهیدش</p></div>
<div class="m2"><p>سجده ها کرده مهر کیوانش</p></div></div>
<div class="n" id="bn51"><p>آفرین بر شهری باد که معده در رسته او بآرزو نرود و در بازار معامله او خیانت ترازو نبود، اثقال او بمثقال برنکشند وعیار او بمعیار نسنجند.</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>دستها از پی کاستی مکیال مقدر است و زبانها از پی راستی معیار معیر، شمرده میستانند و ناشمرده بسائل می رسانند، معدود می گیرند و نامعدود بعائل می دهند.</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>چون شقاشق شیخ در حدائق حقایق بدین مضایق و دقایق رسید، سرد مزاجان سمرقند خوی کردند و هر یک خود را در سخاوت حاتم طی، پیر خوش نوا را ساز و نوا بدست آمد و از بالای هنگامه بپست.</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>در میان آن جمع با شکوه و خلق انبوه چون شهاب بدوید و چون سیماب بپرید، چون روی برتافت بادش در نیافت و معلوم نشد که عنان بکدام جانب تافت</p></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>فزاد اشتیاقا وزدنا حنینا</p></div>
<div class="m2"><p>و سار شمالا و سر نا یمینا</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>از بعد آن زمانه ندانم بر او چه باخت؟</p></div>
<div class="m2"><p>چرخش چگونه گشت و سپهرش چگونه ساخت؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>دهرش کجا فکند و سپهرش کجا کشید؟</p></div>
<div class="m2"><p>روز و شبش کجا زد و بختش کجا نواخت؟</p></div></div>